---
title: Г
layout: post
next: /public/morskoy_slovarik/k
previous: /public/morskoy_slovarik/f
---

Г  
Галс – 1) курс судна в зависимости от того, с какой стороны дует ветер; 2) веревка, которой крепят паруса.  
Гальюнщик — матрос, ведающий матросскими уборными.  
Гардемарин — здесь: воспитанник старших классов морского корпуса.  
Гафель — наклонное рангоутное дерево, укрепленное сзади мачты и служащее для привязывания верхней кромки косого паруса. На гафель также поднимают сигналы и иногда флаг.  
Гитовы — снасти для подтягивания нижней кромки паруса к верхней. «Взять на гитовы» — подобрать паруса гитовами.  
Гордень — снасть, проходящая через неподвижный блок и служащая для подъема грузов и уборки парусов.  
Грот — 1) вторая мачта на корабле; 2) большой прямой парус на этой мачте.   
Грот и фок на гитовы — команда к уборке парусов на первой и второй мачтах.   
Гукор – парусное судно  
Гюйс — флаг, поднимаемый на военных судах на носу корабля во время стоянки на якоре.